師: 給你們一個謎語: 沒有絕望要怎麼做；就像餓了要吃飯，要不絕望，要怎麼做

想好了嗎? 你們會高興嗎? 不一定會高興。沒有絕望，跟不絕望一樣嗎? 沒有絕望，就不會絕望。

絕望在哪裡? 在耶穌裡面沒有絕望，但絕望在哪裡? 更具體的是什麼呢? 在沒有目的的人心裡。

絕望都在沒有目的的人心裡，在有目標的人身上沒有絕望。

你們有異議嗎?

慧中: 沒有異議，但不是很滿意

師: 你們看不信耶穌的人，他們也很快樂。所以你們也要有目的，上帝造人，給每個人目的，當這個目的失去了，人就會絕望。

第三個問題，我們看到絕望的人，怎麼給他幫助

興國: 傳福音給他

師: 這是廣泛的

慧中: 給他目的

師: 對，給他目的，我是從小就不在意成績的人。遇到心裡不平安的人，就給他目的，什麼目的? 把神的旨意告訴他。

第四個問題: 不能接受目的的人，怎麼辦?

Sam: 由得他

師: 不對，我說怎麼辦?

慧中: 禱告

師: 禱告也不錯，我給你們更正確的答案: 交託神

我們的問答結束了，剛剛提到禱告，到底要禱告多久? 無限的禱告嗎? 我們可以說，盡能多禱告，但人是有限的，我們無法每一天為一個人禱告，這禱告的心從哪裡來的，也很重要。例如為媽媽禱告，如果是出於人情，那可能效果不大。上帝一定會引導我們的人生，假設上帝有定下旨意，我們為人禱告不如此，上帝會引導你禱告的方向成為祂的旨意。

有可能禱告太累了，上帝就會引導你走祂所定意的路；如果有心一輩子為一個朋友禱告，上帝可能會讓他信耶穌；上次說過，上帝引導人走向祂所定的道路，

若禱告錯了呢?

上帝藉著聖靈的嘆息讓我們知道禱告錯了，禱告沒有效果。帶領我們走到正確的禱告。

Sam: 上帝會把我們錯誤的禱告丟在垃圾桶?

師: 不知道上帝的垃圾桶長什麼樣子，但真正信耶穌的人，會越來越明白禱告什麼是對的，越來越明白神的旨意如何。

沒有意見嗎? 我在中南部教的時候，一個姐妹有意見。她覺得我們是外邦宗教來的，不能接受，特別是預定論。

信條都很重視事實的陳述，例如上帝的創造，耶穌在本丟彼拉多手下受難等等

Sam: 可是他英文是 Catholic Church?

師: catholic church 是指大公教會，不同於天主教；我們講 catholic church本來是好的，天主教把教義都搞壞了。

這個使徒信經，基督論的部份你們有問題嗎?

Sam: 降在陰間我們不明白

師: 從```彼得前書3章21節```

基督論比較豐富的原因在，各時代對基督論的爭論很多，特別是主後三、四世紀，那時候有很多基督論的發展。

上次提到了公教會，不是個人研究了什麼，就能拿來，就像上次提過的，個人會唱歌、跳舞，不能以為這樣就可以拿來給教會使用。

攻擊異端的部份，強調上帝的為父及至尊性，有一個神學家叫馬吉安，反對這個道裡；強調基督的人性及歷史性，是反對幻影說，幻影說表示基督沒有肉體，還有諾斯底主義，他們也不強調基督的神性。


